Asterisk

Russell Bryant

Asterisk - это открытая платформа для работы с телефонией, распространяемая по лицензии GPLv2. Вкратце, она представляет собой приложение-сервер для совершения, получения и обработки телефонных звонков.

Проект создал Марк Спенсер в 1999 году. Компания Linux Support Services, которой владел Марк, нуждалась в хорошей автоматизированной телефонной системе. Денег для покупки готового решения не было, и Марк создал собственный продукт. Вслед за ростом популярности Asterisk, компания Linux Support Services больше  сконценрировалась именно на нем, и изменила свое имя на Digium, Inc.

Само название Asterisk произошло от обозначения Unix-символа звездочки (*). Целью проекта Asterisk является обеспечение полноценной работы с телефонией. Двигаясь в этом направлении, Asterisk представил поддержку огромного количества технологий для принятия и совершения телефонных вызовов. Сюда входят многие VoIP (Voice over IP) протоколы, поддержка как аналоговых, так и цифровых подключений к телефонным линиям, PSTN (Public Switched Telephone Network). Именно такие возможности сочетания различных видов телефонных соединений в рамках одной системы и являются одним из главных преимуществ Asterisk.

При поступлении в систему Asterisk входящего или исходящего звонка можно использовать различные дополнительные функции, доступные для настройки под любые нуджы. Многие из них представляют собой самостоятельные приложения, по своему объему иногда большие, чем сам Asterisk (пример - голосовая почта). Есть и небольшие дополнения, которые к тому же можно комбинировать для создания требуемой системы обработки звонков, например, проигрывающей звуковой файл, принимающей вводимые цифровые символы или выполняющей распознавание речи.

1.1. Главные принципы архитектуры

Ниже рассматриваются принципы проектирования основной части платформы Asterisk. Описанные идеи лежат в основе всей его архитектуры.

1.1.1. Каналы

Каналом в Asterisk называется соединение между собственно сервером Asterisk и некой конечной точкой в телефонной сети (рис 1.1). Самым общим примером здесь может являться входящий звонок. Такое соединение представлено внутри системы отдельным каналом. В программном коде Asterisk канал представлен как структура данных ast_channel. Еще одним примером может быть работа клиента с сервером голосовой почты.

Рис 1.1: Работа с одним вызовом, представленным одним каналом

1.1.2. Мосты между каналами

Вероятно, самым типичным сценарием телефонных соединений является взаимодействие между двумя телефонами, то есть человек с телефоном A позвонил человеку с телефоном B. В таком случае к системе Asterisk подсоединены сразу две конечные точки, а значит, для такого звонка создаются два канала (рис 1.2).

Рис 1.2: Работа с двумя вызовами, представленными двумя каналами

Когда каналы в Asterisk соединяются таким образом, между ними создается так называемый мост. Создание мостов между каналами - это соединение их друг с другом с целью обеспечения взаимной передачи информации. Поток информации, медиа-данных, чаще всего является просто аудиопотоком. Также возможны варианты передачи видеосигнала или текста. Даже в случае наличия более одного потока данных (например, аудио и видео) до каждого звонящего Asterisk открывает только один канал. На рис 1.2, изображающем два канала до точек A и B, мост служит для передачи данных от телефона A к телефону B и наоборот, от телефона B к телефону A. Все медиа-потоки проходят через Asterisk. Любые данные, которые Asterisk не смог распознать и обработать, далее не передаются. Это означает, что Asterisk может выполнять запись, отрабатывать аудио и конвертировать данные в конкретные форматы, используемые на конечных устройствах.

Для создания моста между двумя каналами существует два способа: общий и собственный для конкретной технологии. Общий вариант будет работать в любом случае вне зависимости от используемых при создании канала технологий. Вся служебная информация и данные проходят через абстрактные интерфейсы канала Asterisk. Это наиболее гибкий метод создания моста, но и наименее эффективный вследствии используемых уровней абстракции, требуемых для выполнения задачи. Общий тип моста показан на рис 1.2.

Собственный мост - это способ соединения между собой каналов, использующих общую технологию обмена данными. Если два подключенных через Asterisk канала работают с одинаковым форматом потока данных, то должен существовать более эффективный способ их взаимодействия, нежели его реализация на базе обобщенных моделей абстракции, требующихся обычно для связи между собой различных технологий обмена информацией. Например, если одинаковые конкретные устройства подключаются к телефонной сети, то можно создать такой мост между каналами, чтобы данным не требовалось бы и вовсе проходить через приложение-сервер. В случае работы с протоколами VoIP у клиентов сети есть возможность посылать потоки данных друг другу напрямую, пропуская через сервер лишь служебную информацию.

Решение об использовании того или иного метода создания моста между каналами принимается путем сравнения самих каналов в момент попытки их соединения между собой. Если оба канала поддерживают общую технлогию приема и передачи данных, то будет использован соответствующий метод. В противном случае будет создан канал общего типа. Для определения поддержки каналами общего протокола используется простая функция на языке C для сравнению указателей. Конечно, это не самый элегантный способ, но нам еще не встретилось но одного случая, где бы он не сработал. Более подробно построение собственного моста рассматривается в разделе 1.2. На рис 1.3 показан пример собственного моста.

Рис 1.3: Пример собственного моста

1.1.3. Фреймы

Обмен данными во время телефонного звонка внутри приложения Asterisk реализован с помощью фреймов, которые представляют собой структуры типа ast_frame. Различают фреймы медиа-данных и фреймы служебной информации. При обычном телефонном звонке поток фреймов медиа-данных, содержащих аудио, проходит через приложение-сервер. Фреймы со служебной информацией сообщают системе о событиях внутри соединений, например, нажатие цифровой клавиши, удержание вызова или его завершение.

Список существующих типов фреймов определен статически. Фреймы обозначаются уникальными цифровыми кодами, указывающими тип и подтип. Полный перечень кодов можно найти в файле include/asterisk/frame.h внутри каталога исходных текстов. Ниже приведены несколько примеров:

    VOICE: Фрейм содержит часть аудио-потока.
    VIDEO: Фрейм содержит часть видео-потока.
    MODEM: Для данных этого фрейма используется конкретная кодировка, например T.38 для реализации FAX over IP. Данный тип фрейма наиболее распространен при обмене данных с факсом. Стоит отметить, что данные фреймы полностью сохраняют свое состояние во время обработки сервером Asterisk, что гарантирует успешние декодирование данных на другом конце соединения по второму каналу. Этим они отличаются от фреймов AUDIO, поскольку в этом случае возможно использование аудиокодеков для более эффективного использования медленного канала ценой потери качества звука.
    CONTROL: Данный фрейм содержит служебную информацию. Используется для сообщения о возникновении какого-либо события во время работы соединения. Событием могут являться ответ на звонок, завершения звонка, удержание вызова и т.д.
    DTMF_BEGIN: Код нажатой клавиши. Фрейм создается при нажатии на одну из цифровых клавиш на телефоне.
    DTMF_END: Код отпущенной клавиши. Фрейм создается, когда после нажатия клавиша цифровой клавиатуры отпускается.

1.2. Абстракции внутренних компонентов Asterisk

Asterisk имеет четкую модульную структуру. У приложения можно выделить ядро, которое можно собрать из исходных текстов, находящихся внутри каталога main/. Однако, само по себе оно мало полезно. Эта базовая часть Asterisk выступает главным образом как динамический реестр модулей. В ней также содержится код для соединения между собой абстрактных интерфейсов каналов для совершения телефонных звонков. Конкретные реализации данных интерфейсов расположены в загружаемых при запуске сервера модулях.

По умолчанию Asterisk загружает все модули, расположенные в заранее известном каталоге сразу при старте сервера. Выбор такого поведения обусловлен его простотой. Однако, существует также файл конфигурации, в котором можно указать те модули, которые вы хотели бы загрузить, а также порядок их загрузки. Это немного усложняет настройку, но в то же время дает возможность пользоваться лишь необходимым. Главное достинство такого подхода заключается в уменьшении используемой приложением памяти. Разумеется, немаловажны и соображения безопасности - если вам не требуется наличие каких-либо модулей, реагирующих на подключения извне, то лучше вовсе их не загружать.

При загрузке модуль регистриует все собственные реализации абстрактных методов ядра Asterisk. Ядро Asterisk позволяет реализовать и задействовать большое число модулей для различных типов интерфейсов. При этом каждый модуль может использовать столько различных интерфейсов, сколько ему нужно, хотя обычно один модуль объединяет сущности с похожей функциональностью.

1.2.1. Драйвера каналов

Интерфейс драйвера каналов Asterisk - самый сложный и важный из всех имеющихся. API канала предоставляет разработчику абстракцию телефонного протокола, что позволяет исключить специфику протокола из зависимостей при работе с медиа-данными. Данный компонент отвечает за конвертацию данных между абстрактным каналом Asterisk и теми технологическими особенностями, которые реализует конкретный протокол.

Интерфейс драйвера каналов Asterisk определен в коде проекта как интерфейс ast_channel_tech. Он объединяет ряд методов, обязательных к реализации в любом стороннем драйвере канала. Первым из таких методов является метод-фабрика ast_channel, к которому обращается метод requester внутри ast_channel_tech. При создании канала, неважно, для входящего или исходящего вызова, конкретная реализация ast_channel_tech, с которой ассоциирован тип данного канала, получает управление для создания и конфигурации ast_channel.

После создания объекта фабрикой ast_channel тот получает ссылку на создавший его экземпляр ast_channel_tech. Затем настает черед операций, служащих для реализации используемой технлогии обмена данными. Если они реализованы внутри объекта ast_channel, их обработка осуществляется соответствующими методами интерфейса ast_channel_tech. На рис 1.2 представлены два канала Asterisk. Рис 1.4 ниже показывает два канала, соединенных мостом, и иллюстрирует реализацию некоторого стороннего протокола обмена данными.

Рис 1.4: Технология каналов и слои абстракции

Другими важными методами интерфейса ast_channel_tech являются:

    requester: запрос к драйверу канала на создание объекта ast_channel и соответствующую ему конфигурацию.
    call: создание исходящего вызова к конечной точке, представленной в объекте ast_channel.
    answer: метод, вызываемый при ответе на входящий вызов, с которым ассоциирован объект ast_channel.
    hangup: метод, вызываемый при прекращении соединения. В этом случае драйвер канала согласно используемому протоколу отправит сообщение о завершении звонка второму узлу сети.
    indicate: Во время разговора после ответа вызываемой стороны могут произойти ряд дополнительных событий, о которых нужно сообщить звонящему. К таким событиям может относиться удержание вызова собеседником, в результате чего на сервере будет вызван соответствующий метод-обработчик, сообщающий о событии. Каждый протокол может определять собственные методы, показывающие, что, например, звонок поставлен на удержание и в это время для второй стороны нужно проиграть музыкальный отрывок.
    send_digit_begin: метод, информирующий о нажатии клавиши на цифровой клавиатуре (DTMF) звонящего устройства.
    send_digit_end: метод, информирующий об отпускании нажатой клавиши на цифровой клавиатуре (DTMF) звонящего устройства.
    read: метод, вызываемый из ядра Asterisk для чтения фрейма ast_frame, отправленного от одного из звонящих. ast_frame также является абстракцией, которая инкапсулирует медиа-данные (такие как аудио или видео), а также сигнализирует о состоявшихся событиях.
    write: метод, посылающий устройству ast_frame. Драйвер канала получает данные и создает из них пакеты, отправляемые по требуемому телефонному протоколу на соответствующее устройство.
    bridge: метод для создания моста между каналами, использующими один протокол обмена данными. Это особенно важно для повышения производительности при обработке звонков.

При завершении вызова код ядра Asterisk, работающий с абстракцией канала, вызывает метод hangup интерфейса ast_channel_tech, после чего объект ast_channel уничтожается.

1.2.2. Работа со звонками

Администраторы сервера Asterisk могут настроить требуемую обработку вызовов с помощью файла конфигурации /etc/asterisk/extensions.conf. Обработка вызова описывается набором правил, называемых расширениями. При получении системой входящего вызова набранный номер используется для поиска требуемого расширения из имеющихся для задействования в процессе обработки звонка. Каждое расширение содержит список обработчиков, вызываемых для указанного канала. Все доступные обработчики прописываются в реестре при запуске сервера. Сервер начинает использовать данные из реестра сразу после загрузки всех необходимых модулей.

Для Asterisk существует порядка 200 различных обработчиков. Охват их возможностей довольно широк. Они могут использовать внутренний API для работы с каналом напрямую. Некоторые служат для выполнения конкрентной задачи, например Playback, который проигрывает звонящему музыкальный файл. Другие приложения более объемны и выполняют набор из нескольких операций, как например Voicemail (голосовая почта).

С помощью механизма обработки звонков можно комбинировать имеющиеся обработчики для настройки требуемого поведения системы. Если имеющегося функционала недостаточно для описания работы с вызовами, пользователю предоставлена возможность написания собственных расширений с использованием любого языка програмиирования через специально созданный интерфейс. Данный интерфейс работает таким образом, что даже в случае использования собственных программ-обработчиков можно напрямую взаимодействовать с каналом связи.

Перед тем как перейти к примерам, давайте рассмотрим снтаксис описания обработки вызова по номеру 1234. Выбор 1234 здесь абсолютно произвольный. Для данного номера вызываются три обработчика. Первый инициализирует ответ. Второй проигрывает звуковой файл. Третий завершает звонок.

; Определяем реакцию системы при наборе номера 1234.
;
exten => 1234,1,Answer()
    same => n,Playback(demo-congrats)
    same => n,Hangup()

Ключевое слово exten определяет новое расширение внутри файла конфигурации. Далее после него следует номер 1234, который и обрабатывает описываемое расширение при его наборе. Цифра 1 далее означает, что на данной строке указан первый из шагов, которые совершает скрипт по обработке вызова. Наконец, команда Answer инициирует ответ на входящий звонок. Две следующих строки, обе начинающиеся с ключевого слова same, описывают правила для последнего указанного перед ними расширения, в даном случае - расширения для номера 1234. Бувка n здесь означает следующий шаг выполнения обработки, после него следует имя совершаемого для обработки звонка действия.

Вот другой пример обработки звонка системой Asterisk. Здесь происходит ответ на входящий звонок. Звонящему проигрывается короткой звуковой сигнал (beep), после чего ожидается ввод с его стороны 4 цифр, которые помещаются в переменную DIGITS. Далее звонящему произносятся вслух набранная им комбинация. После этого звонок завершается.

exten => 5678,1,Answer()
    same => n,Read(DIGITS,beep,4)
    same => n,SayDigits(${DIGITS})
    same => n,Hangup()

как было сказано ранее, определение обработчика достаточно широко и свободно — протопит функции-обработчика выглядит так:

int (*execute)(struct ast_channel *chan, const char *args);

Кроме того, обработчик может воспользоваться всеми доступным вызовами API, которые описаны внутри include/asterisk/.

1.2.3. Функции обработки вызовов

Большинство обработчиков звонков принимают на вход строку с аргументами. Входные значения могут целиком содержаться в аргументах, хотя для динамического определения требуемой обработки можно использовать внутренние переменные. Приведенный ниже пример показывает расширение, в котором значение переменной сначала устанавливается, а затем печатается в консоли Asterisk с помощью приложения Verbose.

exten => 1234,1,Set(MY_VARIABLE=foo)
    same => n,Verbose(MY_VARIABLE is ${MY_VARIABLE})

С использованием аналогичного синтаксиса могут быть вызваны функции обработки звонков. Модули Asterisk также могут регистрировать в системе функции, которые получают некоторый набор информации и передают его другим обработчикам или же используют полученные данные самостоятельно. Хотя функции обработки вызовов могут записывать и читать мета-данные канала, обычно они не выполняют обработки происходящих событий и медиа-потоков; этим, в основном, занимаются приложения-обработчики.

Приведенный ниже пример илюстрирует использование функций обработки звонков. Сначала происходит печать идентификационного номера звонящего (CallerID) для данного канала в командном интерфейсе Asterisk. После этого устанавливается другое значение CallerID с помощью приложения-обработчика Set; здесь Verbose и Set - приложения, а CALLERID - функция.

exten => 1234,1,Verbose(The current CallerID is ${CALLERID(num)})
    same => n,Set(CALLERID(num)=<256>555-1212)

Использование функции, а не просто переменной, в данном примере необходимо, поскольку информация о CallerID содержится внутри структуры данных экземпляра ast_channel. В коде функции определены способы записи и чтения подобной информации из внутренных структур данных.

В другом примере функция дописывает собственные данные в системные логи сервера, к которым она обращается через функцию CDR (Call Detail Records, Запись информации о вызовах). Функция CDR здесь получает информацию о звонках и дописывает в нее собственные данные.

exten => 555,1,Verbose(Time this call started: ${CDR(start)})
    same => n,Set(CDR(mycustomfield)=snickerdoodle)

1.2.4. Конвертация медиа-данных

В мире VOIP используется большое количество различных кодеков для кодирования медиа-потоков с целью пересылки их по сети. Выбор того или другого кодека сопряжен с необходимостью достижения компромисса между качеством, потреблением процессорного времени для (де)кодирования и необходимой пропускной способностью сети. Asterisk поддерживает многие кодеки и имеет возможность конвертации медиа-данных из одного в формата в другой.

При получении вызова Asterisk попытается соединить звонящих, используя один общий кодек, и в этом случае конвертация не потребуется. Однако так бывает не всегда. Конвертация может оказаться необходимой, даже если звонящие используют общий кодек для медиа-данных. В случае, когда Asterisk должен произвести обработку аудио-потока при прохождении его через сервер (для регулирования уровня громкости, например), сначала будет произведена распаковка данных из аудио-потока. В другой ситуации Asterisk может быть настроен на автоматическую запись телефонных звонков, и если формат сохраняемых записей не совпадает с используемым форматом медиа-потока, также потребуется его конвертация.

Определение используемого кодека

Различные технологии телефонной связи, используемые в Asterisk, требуют различных методов для определения, какой из кодеков используется для кодирования медиа-потока. Иногда, например, при звонке по обычной телефонной линии (PSTN), никакого определения кодека не требуется вовсе, но в остальных случаях, особенно при телефонии по IP-протоколу, используется конкретный сконфигурированный механизм и известный кодек по умолчанию.

Например, в случае SIP (самый распространенный протокол VOIP) при поступлении звонка на Asterisk применяется высокоуровневый метод определения кодеков.

1.    Со звонящего устройства на Asterisk посылается новый запрос на вызов, в котором перечислены все имеющиеся в нем кодеки для передачи данных.

2.    Asterisk считывает заданные администратором настройки, в которых указаны отсортированные в порядке по предпочтительности использования кодеки. Asterisk ответит устройству, если указан выбранный кодек для обмена данными, наиболее подходящий и для звонящего, и для сервера.

Но не во всех ситуациях Asterisk успешно работает с кодеками, особенно это проявляется для сложных форматов и видео. К тому же обмен данными о поддерживаемых кодеках за последнее десятилетие стал гораздо сложнее. Для того, чтобы удачно работать с новыми кодеками и лучше поддерживать видео, мы вынуждены проделывать очень серьезную и трудную работу. Это одно из приоритетных направлений деятельности разработчиков для выпуска последующих релизов Asterisk.

Модули по работе с кодеками содержат одну и более реализаций интерфейса ast_translator. Кодировщик получает свойства исходного и требуемого формата медиа-данных. Также он содержит метод, в котором происходит кодирование из одного формата в другой. Модуль никак не связан с функциями телефонии, все что он делает - это конвертация медиа-данных из одного формата в другой.

Более подробная информация об API работы с кодеками содержится в файлах include/asterisk/translate.h и main/translate.c. Реализации абстрактого кодировщика можно найти в каталоге codecs.

1.3. Потоки

Asterisk широко использует многопоточность. Он использует POSIX API для управления потоками и подобных действий, например, блокировок. Весь код Asterisk, работающий с потоками, использует набор собственных функций-оберток для отладки. Большинство используемых в Asterisk потоков можно разделить на две категории - потоки мониторинга сети и потоки каналов (иногда именуемые потоками АТС, поскольку их основная цель состоит в запуске АТС для каждого канала).

1.3.1. Потоки мониторинга сети

Потоки мониторинга сети создаются для основных драйверов каналов. Они выполняют мониторинг всего, что объединено общей с сервером сетью (неважно, это обычная телефонная линия, IP-сеть или что-то еще), отслеживает поступающие вызовы и другие входящие запросы. Также эти потоки выполняют начальную инициализацию соединения, например авторизацию или проверку набранного номера. После завершения начальной настройки вызова поток мониторинга создает экземпляр канала Asterisk (ast_channel) и запускает поток канала для дальнейшей обработки звонка до момента его завершения.

1.3.2. Потоки каналов

Как было сказано выше, канал является основной концепцией внутри системы Asterisk. Каналы могут быть входящими или исходящими. Входящие каналы создаются при поступлении в систему входящего вызова. Asterisk выполняет их обработку с помощью расширений. Для каждого обрабатываемого входящего канала создается один поток. Именно такие потоки и именуются потоками каналов.

Приложения-обработчики всегда выполняются в контексте потока канала, как и основная часть функций. Существует возможность читать и записывать функции обработки вызовов с помощью асинхронного интерфейса, например интерфейса командной строки Asterisk. Однако именно поток канала управляет экземпляром ast_channel и временем его жизни.

1.4. Сценарии вызовов

Два предыдущих раздела кратко описали важные интерфейсы компонентов Asterisk и его модель работы с потоками. В данном разделе описаны некоторые типичные вызовы с целью проиллюстрировать взаимную работу компонентов Asterisk при работе с телефонными звонками.

1.4.1. Проверка голосовой почты

Одним из примеров может являться ситуация, когда некто звонит в систему для проверки голосовой почты (Voicemail). Первым компонентом, задействованным в таком сценарии, будет драйвер канала. Он отвечает за работу с входящим телефонным звонком, который был отслежен потоком мониторинга сети. В зависимости от используемой технологии звонка может состояться обмен данными для определения используемого кодека для передачи медиа-информации. Следующим шагом в процессе конфигурации вызова будет определение того, куда его перенаправить. Обычно это решение принимается на основе набранного звонящим номера. Однако, в некоторых случаях выделение конкретного телефонного номера невозможно, поскольку используемая технология вызова не работает с телефонными номерами, что справедливо для аналоговой телефонной линии.

Если драйвер канала определил, что, в соответствии с настройкой сервера Asterisk, для набранного номера (согласно указанной маршрутизации звонков) имеются расширения для обработки, то для канала будет создан объект (ast_channel) и соответствующий поток для обработки. Ппосле этого за всю остальную работу с вызовом отвечает поток канала (рис 1.5).

Рис 1.5: Порядок конфигурации вызова

В основном цикле потока канала, согласно конфигурации системы, выполняются указанные в расширении обработчики. Ниже приведен пример расширения, прописанного в файле extensions.conf. При наборе помера *123 происходит ответ на вызов и выполняется приложение-обработчик VoicemailMain. Это приложение служит для проверки новых сообщений в почтовом ящике пользователя.

exten => *123,1,Answer()
    same => n,VoicemailMain()

Когда поток канала выполняет приложение Answer, Asterisk отвечает на входящий вызов. Это требует специфической обработки для конкретной телефонной технологии, поэтому в дополнение к некоторому встроенному способу выполнения ответа на звонок вызывается соответствующий метод для ответа внутри структуры ast_channel_tech. Это может привести к отправлению в сеть дополнительных пакетов, отключению от аналоговой линии, и т.п.

Следующим шагом для потока канала станет запуск VoicemailMain (рис 1.6). Этот обработчик представлен внутри модуля app_voicemail. Важно отметить, что пока код Voicemail выполняет обработку вызова, ему ничего не следует знать об используемой технологии передачи данных. Ее детали скрыты от обработчиков внутри абстракции канала Asterisk.

Для обеспечения доступа пользователя к голосовой почте используется несколько технологий, хотя все они в основном выполняют чтение и запись звуковых файлов в ответ на вводимые звонящим данные, обычно с помощью цифровой клавиатуры. Информация о нажатых клавишах может поступать в Asterisk различными способами. И опять же, эти детали известны только работающему потоку канала. Когда информация о следующей нажатой клавише поступает в Asterisk, это событие преобразуется во встроенное событие нажания клавиши и передается в код обработчика голосовой почты.

Одним из главных рассмотренных интерфейсов Asterisk является интерфейс работы с кодеками. Реализация кодеков являются неотъемлемой частью нашего сценария. Когда код Voicemail попытается проиграть звонящему звуковой файл, формат аудио в этом файле может не совпадать с используемым при передачи данных внутри канала между Asterisk и источником звонка. Если аудио нужно сконверитировать, будет построена цепь кодеков, которая преобразует формат аудио из файла в согласованный формат канала.

Рис 1.6: Вызов VoicemailMain

В какой-то момент звонящий закончит работу с голосовой почтой и повесит трубку. Это будет определено драйвером канала и преобразовано во встроенное событие для Asterisk. Код обработчика голосовой почты получит сообщение о произошедшем событии и выполнит выход, поскольку при прекращении звонка ему больше нечего обрабатывать. Управление будет передано назад в основной цикл потока канала для продолжения обработки вызова. Так как в нашем примере дальнейших действий по не предусмотрено, драйвер канала в зависимости от используемой технологии связи выполнит специальные действия по завершению звонка и уничтожит объект ast_channel.

1.4.2. Использование моста

Другим типичным сценарием в работе Asterisk является создание моста между двумя каналами. Этот сценарий возникает, когда Asterisk соединяет два звонящих аппарата. Процесс начальной настройки вызова аналогичен описанному в предыдущем примере. Различия появляются, когда конфигурация вызова завершена и поток канала начинает применять обработчики из расширений.

Приведенное ниже простое расширение выполняет создание моста. С помощью указанного расширения при наборе номера 1234 выполняется приложение Dial, основная программа для инициализации исходящего звонка.

exten => 1234,1,Dial(SIP/bob)

Аргумент приложения Dial сообщает, что системе следует выполнить исходящий звонок на устройство, известное под именем SIP/bob. "SIP" в аргументе указывает на используемый протокол для звонка. Строка "bob" будет воспринята драйвером канала, который обрабатывает протокол SIP (chan_sip). Если драйвер канала правильно настроен на определение аккаунта пользователя, то он сможет позвонить на телефон Боба.

Приложение Dial запросит у ядра сервера Asterisk создание нового канала, используя идентификатор "SIP/bob". Ядро обратится к драйверу канала SIP для выполнения специфической для технологии SIP инициализации. Драйвер канала также выполнит запрос к ядру на создание исходящего вызова. При его обработке ядро Asterisk будет получать события о состоянии вызова через обработчик Dial. Такими событиями могут быть ответ на звонок, сообщение о занятом номере, сбое сети, отмены звонка на стороне вызываемого или любое другое. В благоприятном случае произойдет ответит на звонок. Как только это случится, информация о событии передается в канал входящего соединения. Asterisk не будет отвечать на входящий звонок до тех пор, пока не произойдет ответ на исходящем. Когда произошел ответ от обоих каналов между ними создается мост (рис 1.7).

Рис 1.7: Диаграмма создания моста общего типа

Во время работы моста звук и служебная информация от одного канала передается в другой до тех пор, пока некоторое событие не приведет к прекращению работы моста (например, когда на одной стороне вешается трубка). Диаграмма на рис 1.8 иллюстрирует основные действия, производимые над аудио-фреймом во течение работы моста.

Рис 1.8: Диаграмма обработки аудио-фрейма во время работы моста

Процесс при завершении вызова схож с уже описанным в примере выше. Главным отличием будет являться обработка сразу двух каналов, и для каждого из них будет выполнена своя обработка завершения вызова.

1.5. Заключение

Архитектуре Asterisk более десяти лет. Однако основополагающая концепция каналов и гибкость обработки вызовов с помощью расширений Asterisk до сих пор облегчает дальнейшую разработку и поддержку сложных телефонных систем в условиях постоянных изменений. Единственной слабой стороной архитектуры Asterisk является плохая масштабируемость на несколько серверов. Сообщество разработчиков Asterisk в данный момент трудится над сопутствующим проектом с названием Asterisk SCF (Масштабируемый фреймфорк для соединений), целью которого является решение задач масшибирования. В будущем мы ожидаем дальнейшего продвижения Asterisk и Asterisk SCF на рынке услуг телефонии и рост числа их установок.

Примечания

    http://www.asterisk.org/
    DTMF означает двухтональный многочастотный набор телефонного номера (Dual-Tone Multi-Frequency). Это тональная посылка звука в аудиопоток телефонного звонка при нажатии на одной из сторон телефонной клавиши.

